【樓奴】樓市暴跌 兩大學教授一賣樓一死守 改寫不一樣的命途

香港擁有一大片石屎森林，但港人要在廣袤之間尋方寸立身之所，難度堪比登天。房屋置業階梯已朽，幾百萬人在「樓海」中艱苦尋覓安身之所，劏房戶等公屋、租戶等買樓、業主等供完樓，「樓奴」都在等一個改變命運的機會。

大學教授的銜頭，代表身份、地位，亦是薪酬的保證，理應不受住屋問題困擾。但鍾劍華與莊太量，他們在金融風暴及沙士期間作出了不同決定，往後出現截然不同的人生。鍾劍華成為無殼蝸牛，笑指日後或要做「大灣區人」解決住屋問題；莊太量選擇「守住層樓」，如今已手揸逾2,000呎豪宅，成為「人生贏家」。

兩個教授，於樓市洪流中作的一個決定，扭轉了人生命途的路向。

「要我用幾百、幾千萬買層樓，我真係買不起！」理大應用社會學系助理教授鍾劍華回應記者時如是說。

他現時手上並無物業，過去多年來一直靠大學的房屋津貼租住單位，但這位「無殼蝸牛」亦曾置業。不過，一場金融風暴，樓市「崩塌式」急跌，鍾劍華決定退出這場遊戲，「當時大學要簽約，兩年簽一次，講句說話都要諗過，驚自己無咗份工，連供樓都供唔起，差銀行幾百萬債。」

他認為人生、選擇及自由，不應被數百呎的地方綑綁，決定「斬纜」出售單位：「我唔再玩呢個遊戲！」

耗盡儲蓄為兒子供書教學：我可率先做大灣區人

租樓度日，雖然毋須牽掛樓市升與跌，但他育有三子，兩年後又即將退休，儲蓄早已用作償還「兒女債」，為他們供書教學，「類似我咁嘅人，大學有唔少，張超雄都係例子之一。佢都一直用房津，退休後終於要面對現實買樓，但佢有條件買樓，我就無條件，我負擔唔到宜家嘅樓價。」

但他說，慶幸手上仍持有國內的物業，一旦退休後「走投無路」，笑言：「必要時，我率先做大灣區人！」

堅持不離場 坐擁2,500呎豪宅

中大劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長莊太量與鍾劍華一樣，樓市大跌時是一位業主，面對樓市暴跌一幕同樣心驚膽跳，卻作了截然不同的決定。97年金融風暴過後，莊太量先後兩次「入市」，即使沙士時樓價大跌200萬亦不慌售，「堅守」策略令他今天不用再為住屋問題煩惱，現時自住面積逾2,500呎的豪宅。

單從物業狀況看似「人生贏家」，但莊太量坦言當初倘沒有堅持，今天結果肯定截然不同。他指，於沙士前以300萬元買入馬鞍山一個900呎單位，當時已是一名「樓奴」：「當年供樓好辛苦，生活掹掹緊，用錢都要好小心。」

供樓辛苦，但他未有放棄，及後再以約600萬購入大埔豪宅，連同計及1,000呎花園，面積達2,500呎。即使後來面對沙士，樓市再次跌至谷底，其豪宅價格急跌200萬至400萬元，他亦堅持「供下去」，「無咗200萬，但嗰時無感覺，因為（置業）係你必然要做嘅事，不能一直在等，等到最低點入……你永遠唔知個『底』係邊到。」

不過，回望過去的「樓途」，莊太量承認現時樓價已超出可負擔能力，「如果我生喺呢個年代，到底我有無能力買樓？我都有啲懷疑。」

香港樓市瘋狂之處，即使授業解惑的人，亦未必能看得清；一塊塊磚頭，埋藏多少個辛酸故事？

大學教授都要番大灣區

連登好多公屋仔好叻，月入$50k以上。
又預視到樓價跌到底再轉勢之時機，自信可以低價入市，再笑人摸頂買樓

會唔會係上面個教授太廢？

有能力入，之前一早就入左，
而家等跌既都係之前未有能力買，甚至而家都無能力買既人
呢班人都幾多，睇下呢個版都知，日日係蘋果搵劈價新聞
個市一轉勢，呢班人都只係追都追唔到

如果今次香港大陸一齊爆

唔會好次過住咁幾年就回血

反而就會似日本咁衰足三十年

不過，回望過去的「樓途」，莊太量承認現時樓價已超出可負擔能力，「如果我生喺呢個年代，到底我有無能力買樓？我都有啲懷疑。」

其實教授有幾多人工

你仲要考慮你有無能力strong hold同守

大學教授咁穩定一定供得起啦

反之現實多例子如財經台兩大摸頂aa9

青山道同3zero

佢地一個玩高槓桿炒樓，一個全家得個老母返工供樓

佢地一供唔起就會割喉賣樓

引致道鎖劈價

樓爆就係因為呢d無能力撚頭人炒佢又炒而引起

低年資隨時低過連登仔FG

好廢

其他唔覆你, 剩係講穩定, 人地內文都講左
"一場金融風暴，樓市「崩塌式」急跌，鍾劍華決定退出這場遊戲，「當時大學要簽約，兩年簽一次，講句說話都要諗過，驚自己無咗份工，連供樓都供唔起，差銀行幾百萬債。」"

講到尾都係心態問題

港爆根本唔驚，彩池唔夠水
好快其他水塘泵水

支爆的確難攪，無左水糖，水池都係收皮

確實心態好影響

但都要睇工作係唔係鐵飯碗

連登大把公屋囝渣林寶月入80k唔買樓

可能你以為個個買樓都係個個月捱麵包食樹皮先供得到樓
經濟一差就即時骨牌效應樓爆
但你睇番上一年既新聞既數據

"據2016年中期人口統計簡要結果顯示，約121.7萬個自置居所的家庭中，約79.9萬(即約65.7%)家庭已無需供樓，數目持續上升，比起十五年前的2001年約50.5萬戶大幅上升近6成；反觀，仍需要供樓的家庭於2016年錄近41.8萬戶，比起十五年前卻顯著減少約22.2%，而其佔全港自置居所家庭的比率亦回落至僅34.3%。由此可見，無需供樓與需要供樓的家庭數目背馳情況進一步加劇。"

16年講緊供滿樓既人有6成半已經

唔好下下撻幾個講到爛名詞(QE, 貿易戰, 2047, 施政報告,大陸唔掂,ETC)出黎就話樓爆樓爆

d人打份工2萬幾3萬，壓測都過唔到，緊係日日望樓跌
拎全港入息中位數萬5蚊打j
但20-40歲入息中位數至少25k
但有d3x 歲既人，唔上唔落，而家買樓供30年真係岩岩好退休等退休
事業高峰期已過，人工收入無乜得點增長，
唯有望樓爆

你夠拎住ccl打j
講樓升咁多年咩原因個個只係講剛需
呢期剛需去哂邊？
支持樓價又有咩名詞？

12M 樓契呢

其實你有實力有資本緊係可以sh

最弊係近幾年呼吸plan入場既後生同埋借財仔去炒樓個班

只要你份工頂住未來既波浪咪可企到完場囉

唔好再講咩樓貴因剛需，個需求一直源於炒賣

唔好再望咩繼續gogogo, 佢繼續gogogo你都唔敢接貨啦

助理教授鍾劍華
assistant professor唔係好高人工渣...連登仔fg 50k咁上下

莊太量係associate,人工高d, 應該起碼7-8皮起跳至10皮左右

其實咩叫爆？對我黎講d人恐慌性拋售叫爆
供唔到拋售，銀主盤大量出現就係爆
無剛需，因為大家望跌，憧憬trump,憧憬支爆，失業率升

其實無問題，態度正確，但咪講到人地而家買就接貨,高追
其實可能係你上唔到車，7左

講真，而家望樓爆既人，本身都叻極有限
都係果句，有能力上一早上左

再者, 如果d人租樓等跌，最後樓市橫行，都係輸

自住唔洗驚.

呢個年代真係唔應該做樓奴， 因為貴到分分鐘要供2代人， 無謂俾子女一出世就要幫手供樓的負擔。再講無必要死守香港，衣食住行樣樣差，物價工時全球最高

冇錯, 你呢段已經答左果條傻仔講既野,
無啦啦又提咩CCL, 連D數據係咩係邊出黎都未知
姐係佢地眼中係冇微跌, 微升
呢D較溫和既走勢
只可以一係暴跌(樓爆), 一係暴升(gogogo)
同呢d人討論真係好晒氣

睇下真●上車post大把適婚人士排隊等位上車，唔知算唔算剛需。
而且好多已婚人士都焗住同父母住再儲錢等位上車，又唔知算唔算剛需。
每年幾多人結婚，再分支家庭，又係咪剛需

痴線 大學教授有好多level
部分當大學教書係副業 部分當生命咁做
邊可以直接比較

自己睇真小小個內文
兩個都係買左樓, 一個頂唔順樓跌落車一個死守
姐係首先兩個都已經係有能力上車人士(當時)
造成日後既結果係當時兩個唔同既決定
而且好明顯兩個都係當生命咁做, 唔係前者果個唔駛講到咁驚青,
咩講錯一世都驚炒咁嚴重
我再延伸咁講, 所有人既家庭經濟環境全部都唔同, 咁市場上有劈價破頂新聞又點解可以比較?
唔該唔好放錯重點
而且篇文其實唔係講緊sh = 嬴
而係想人反思下買樓對於你自己係咩一回事